<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<docset>
    
<document id="1">
	<title>
		BBM Lebih Laku di Android atau iOS? 
	</title>
	<content>
		KOMPAS.com — Aplikasi pesan instan populer BlackBerry Messenger (BBM) telah tersedia di iOS dan Android sejak 22 Oktober lalu. Di antara dua platform yang merupakan pesaing langsung BlackBerry tersebut, mana yang penggunanya paling gandrung dengan BBM?

		Jawaban dari pertanyaan itu mungkin tecermin lewat tingkat popularitas BBM di toko aplikasi masing-masing platform. Dalam hal ini, sebagaimana diamati oleh BGR, ternyata BBM secara konsisten memiliki ranking lebih tinggi di Apple App Store ketimbang Google Play Store.

		Aplikasi chatting BlackBerry tersebut bercokol di urutan 5 besar top download App Store di 50 negara. Sementara itu, BBM versi Android hanya masuk 10 besar daftar unduhan terpopuler di Indonesia, Afrika Selatan, Uni Emirat Arab, dan Arab Saudi.

		Apakah ini berarti tingkat penerimaan BBM di iOS lebih tinggi ketimbang Android? Boleh jadi. Jika benar begitu, lalu apa penyebabnya?

		BGR membandingkan tren download BlackBerry dengan Kik, sebuah layanan pesan instan lain yang memiliki jumlah pengguna yang sebanding dengan BBM dan sama-sama berbasis di Waterloo, Kanada.

		Kik secara spesifik menyasar segmen pengguna remaja. Tren download aplikasi ini ditemukan bertolak belakang dibandingkan dengan BBM, yaitu lebih populer di platform Android ketimbang iOS.

		Kik, misalnya, duduk di urutan ke-38 terpopuler di App Store Amerika Serikat, tetapi mampu menembus ranking 11 di toko Google PlayStore negara yang sama. Hal serupa juga berlaku di beberapa negara lain, seperti Finlandia, Inggris, Kanada, dan Kuwait.

		Ada kemungkinan menarik bahwa BlackBerry yang menyasar target audience profesional dewasa lebih populer di iOS karena demografi itu memang lebih banyak ditemukan di platform tersebut. BBM telah lama digunakan oleh kalangan korporat, mereka yang telah beralih ke iPhone bisa turut membawa aplikasi chatting tersebut.

		Lalu, apakah ini berarti iPhone lebih banyak dipakai untuk kegiatan bisnis dan profesional dibandingkan Android? Untuk sekarang, hal tersebut masih sulit untuk diketahui. Yang jelas, sejauh ini BBM tampaknya memang disambut lebih hangat di platform iOS ketimbang Android.
	</content>
	<published>
		1012325463
	</published>	
	<author>
		Oik Yusuf
	</author>
	<url>
		http://tekno.kompas.com/read/2013/11/28/0824234/BBM.Lebih.Laku.di.Android.atau.iOS.
	</url>
	<id>
		1
	</id>
</document>

<document id="2">
	<title>
		Smartfren Kecipratan Rezeki BBM 
	</title>
	<content>
		MAKAU, KOMPAS.com - Kehadiran aplikasi BlackBerry Messengger (BBM) di ponsel Android mendongkrak penggunaan ponsel Andromax dari Smartfren, khususnya di harga kurang dari Rp 1 juta. Ini menjadi pasar empuk bagi Smartfren di masa datang.

		Head of Marketing dan Communication PT Smartfren Telecom (Smartfren) Roberto Saputra mengatakan, meski penjualan Blackberry berbasis jaringan CDMA mengalami penurunan hingga 50 persen, tetapi penggunaan aplikasi BlackBerry Messenger mengalami peningkatan dua kali lipat. Hal itu disebabkan oleh ketersediaan aplikasi BBM di perangkat Android, termasuk handset Andromax.

		"Kenaikannya ada di Andromax kelas entry level dengan harga kurang dari Rp 1 juta. Dari sebelumnya sebanyak 2.000 (aktivasi BBM), sekarang menjadi 5.000 per hari," kata Roberto di sela-sela kunjungan bersama wartawan di China, Jumat (15/11/2013).

		Melihat tren peningkatan itu, Roberto optimistis bahwa penjualan Andromax di bawah harga Rp 1 juta akan mengalami kenaikan pada tahun depan. Hal itu antara lain didorong oleh stagnansi pasar smartphone di kisaran harga Rp 7 juta.

		Sementara itu, persaingan ketat terjadi di kelas Rp 3 juta-Rp 4 juta. Tahun ini Smartfren menargetkan penjualan bundel handset Andromax sebanyak 1,3 juta. Roberto mengatakan, tahun depan target tersebut digandakan dua kali lipat.

		"Sekarang kontribusi Andromax entry level 50 persen dari penjualan. Tahun depan kontribusinya bisa mencapai 80 persen," ujar Roberto.

		Saat ini ponsel Andromax C menjadi produk andalan Smartfren di kelas entry level. Ponsel buatan Hisense itu dibanderol sekitar Rp 700.000, menggunakan prosesor dual core dan sistem operasi Android seri Jelly Bean.

		Akhir tahun ini Smartfren akan kembali mendatangkan satu varian baru Andromax entry level dengan harga di bawah Rp 1 juta. 
	</content>
	<published>
		1012325463
	</published>	
	<author>
		Laksono Hari Wiwoho
	</author>
	<url>
		http://tekno.kompas.com/read/2013/11/15/1229480/Smartfren.Kecipratan.Rezeki.BBM
	</url>
	<id>
		2
	</id>
</document>

<document id="3">
	<title>
		Besok, BBM Hadir di iPad WiFi dan iPod touch 
	</title>
	<content>
		KOMPAS.com - Setelah tersedia untuk iPhone, BlackBerry Messenger (BBM) dikabarkan akan menyambangi perangkat berbasis iOS lainnya. Kurang dari 24 jam mendatang layanan BBM dijanjikan akan hadir di iPad dan iPod touch.

		Kepala Divisi Layanan BBM, Andrew Bocking mengungkapkan kepada situs SlashGear, mulai besok, Jumat (15/10/2013), BBM akan tersedia untuk iPad versi Wi-Fi dan iPod touch. 

		Artinya, kini pengguna perangkat Apple yang hanya mendukung jaringan Wi-Fi, tanpa memiliki koneksi 3G, bisa ngobrol dengan kontak BBM-nya.

		Menurut Bocking, salah satu keunggulan BBM adalah tidak terikat oleh nomor telepon, tidak seperti pesaingnya, WhatsApp. Keunggulan inilah membuat pemilik perangkat iOS tanpa dukungan jaringan 3G, seperti iPad versi Wi-Fi dan iPod touch juga bisa memakai BBM.

		Namun, Bocking mengakui saat ini BlackBerry belum mengembangkan aplikasi BBM yang dirancang khusus (native) untuk iPad. Jadi, BBM untuk iPad masih "meminjam" aplikasi BBM iPhone.

		BlackBerry masih mengevaluasi penggunaan aplikasi chat populer ini pada perangkat berlayar lebar. Jika dinilai menguntungkan, tak menutup kemungkinan kelak BlackBerry akan membuatnya.

		BlackBerry telah meluncurkan BBM untuk Android dan iPhone pada Senin (21/10/2013). Aplikasi resmi BBM lintas platform tersebut dapat diunduh dari tautan ini untuk pengguna Android dan tautan ini untuk pengguna iPhone.

		Kehadiran layanan BBM untuk iPhone dan Android menarik banyak perhatian. Mulai dari molornya tanggal peluncuran, beredarnya aplikasi tiruan, hingga pengguna yang harus "mengantre" untuk menikmati layanan ini setelah mengunduh aplikasi.

		Walau demikian, hal tersebut tak menghambat 10 juta orang yang meng-install BBM di hari pertama peluncurannya.

		Selain di perangkat iOS, aplikasi BBM bisa berjalan di perangkat Android merek apapun asalkan telah menggunakan Android 4.0 ke atas (Ice Cream Sandwich dan Jelly Bean).

		Pengguna perangkat iOS dan Android dapat memanfaatkan BBM untuk mengirim pesan teks, foto, voice note, serta membuat grup diskusi berisi 30 kontak.
	</content>
	<published>
		1012325463
	</published>	
	<author>
		Reska K. Nistanto
	</author>
	<url>
		http://tekno.kompas.com/read/2013/11/14/1826257/Besok.BBM.Hadir.di.iPad.WiFi.dan.iPod.touch
	</url>
	<id>
		3
	</id>
</document>


<document id="4">
	<title>
		BlackBerry Bantah BBM Mati Malam Ini 
	</title>
	<content>
		KOMPAS.com — Fitur Broadcast Message di aplikasi BlackBerry Messenger (BBM) kembali disalahgunakan untuk penyebaran berita palsu (hoax). Kali ini yang kena getahnya justru penyedia layanan tersebut, BlackBerry.

		Pesan palsu yang beredar sejak Senin (28/10/2013) itu menebarkan ancaman bahwa layanan BBM akan dimatikan (shutdown) pada pukul 12.00 malam ini.

		Ancaman lain, semua kontak BBM akan hilang jika pengguna tidak ikut menyebarkan pesan tersebut ke seluruh daftar kontaknya. Tak hanya itu, "hukuman" mengabaikan pesan palsu tersebut adalah akun BlackBerry ID dan nomor PIN pengguna akan dihapus dalam 48 jam ke depan.

		Jika dibaca sekilas, maka pesan tersebut tampak meyakinkan. Namun, ada beberapa kejanggalan dari pesan yang sebelumnya sudah beredar saat peluncuran BBM lintas platform beberapa waktu lalu.

		Kejanggalannya, selain salah menggunakan nama RIM (seharusnya BlackBerry), sang pembuat hoax pun salah soal nama CEO BlackBerry saat ini. Yang benar adalah Thorsten Heins, bukan Jim Balsamic.

		Yang menarik, nama Jim Balsamic pernah "menjabat" sebagai CEO WhatsApp di pesan palsu yang beredar beberapa waktu lalu (baca: "Awas, CEO WhatsApp Jadi-jadian Tebar Ancaman"). Bisa jadi penyebar hoax WhatsApp ini adalah orang yang sama dengan penyebar isu bahwa BBM akan "shutdown" ini.

		Ini isi lengkap pesan palsu tersebut, seperti KompasTekno kutip dari BlackBerryOS, "Bbm is shutting down at 12.00 Oclock tonight if you don't broadcast this you'll your contact. Message from Jim Balsamic (CEO of RIM. Blackberry) we have had an over usage of user names on Blackberry Messenger. We are requesting all users to forward this message to their entire contact list. If you do not forward this message, we will take it as your account is invalid and it will deleted within the next 48 hours. Please DO NOT ignore this message or blackberry will no longer recognise your pin. If you wish to re-activate your account after it has been deleted, a charge of 25.00 will be added.

		Jika Anda menerima pesan di atas melalui BBM, abaikan, jangan disebarluaskan, dan langsung hapus saja.

		BlackBerry pun sudah membantah isu BlackBerry Messenger tersebut. "HOAX ALERT: #BBM will NOT shut down at midnight. But hey, look how great Broadcast Messaging works," tulis BlackBerry dalam akun Twitter resmi @BBM, Selasa (29/10/2013).

		Atas hoax ini, BlackBerry justru mengatakan, betapa andalnya fitur broadcast message (BC) untuk penyebaran informasi dengan cepat dan masif.

		Seperti diketahui, BlackBerry telah meluncurkan kembali aplikasi BBM untuk iPhone dan Android pada Selasa (22/10/2013). Dalam sehari, aplikasi BBM lintas platform telah diunduh sebanyak 10 juta kali.

		Dengan membengkaknya jumlah pengguna BBM, hal itu sudah pasti akan "membantu" penyebaran kabar palsu di atas. Sepertinya inilah alasan BlackBerry begitu cepat menanggapinya. Hal yang tak biasa dilakukan BlackBerry di masa lalu. 
	</content>
	<published>
		1012325463
	</published>	
	<author>
		Reza Wahyudi 
	</author>
	<url>
		http://tekno.kompas.com/read/2013/10/29/1537537/BlackBerry.Bantah.BBM.Mati.Malam.Ini
	</url>
	<id>
		4
	</id>
</document>


<document id="5">
	<title>
		Tukar PIN BBM Marak di Instagram 
	</title>
	<content>
		KOMPAS.com — Para pengguna BlackBerry Messenger (BBM) di Android dan iPhone menemukan metode baru berbagi personal identification number (PIN) Caranya adalah dengan mem-posting gambar berisi nomer PIN atau QR Code ke Instagram.

		PIN di sini diperlukan untuk menambah seseorang ke daftar kontak aplikasi pesan instan tersebut. Fungsinya mirip dengan nomor telepon pada WhatsApp.

		Fenomena ini antara lain diangkat ke permukaan oleh CrackBerry. Ketika mencoba mencari dengan tagar #BBM di Instagram minggu lalu, situs tersebut menemukan bahwa jumlahnya sekitar 600.000 posting.

		Mayoritas kode PIN yang termuat dalam ratusan ribu posting gambar itu dimulai dengan angka "7" yang banyak dialokasikan bagi pengguna BBM di iOS dan Android. Pada Minggu (27/10/2013), jumlah posting #BBM naik hampir 1 juta.

		Sejak kali pertama diluncurkan pada 22 Oktober lalu, jumlah peminat yang mengunduh aplikasi BBM untuk iPhone dan Android memang membeludak. Dalam tempo 24 jam saja, instant messenger tersebut di-download 10 juta kali dan dengan cepat mendaki tangga judul terpopuler di toko aplikasi tiap-tiap platform.

		Ironisnya, platform BlackBerry 10 belum memiliki akses ke Instagram. Aplikasi yang bersangkutan memang belum tersedia di toko aplikasi BlackBerry World. Kecil pula kemungkinan pengguna handset BlackBerry bisa ikut meramaikan "pesta PIN" di Instagram secara langsung.

		Belum diketahui kapan Instagram akan hadir di BlackBerry. Vice President Developer Relation BlackBerry Alec Saunders pada gelaran BlackBerry Jam Asia akhir September 2013 hanya mengatakan bahwa aplikasi tersebut "belum akan datang ke BlackBerry 10 dalam waktu dekat."
	</content>
	<published>
		1012325463
	</published>	
	<author>
		Oik Yusuf 
	</author>
	<url>
		http://tekno.kompas.com/read/2013/10/28/0815498/Tukar.PIN.BBM.Marak.di.Instagram
	</url>
	<id>
		5
	</id>
</document>

<document id="6">
	<title>
		NSA Juga Mata-matai "Game Online", Untuk Apa? 
	</title>
	<content>
		KOMPAS.com - Tak cuma sambungan telepon dan internet, dinas intelijen AS National Security Agency (NSA) ternyata juga memata-matai game multiplayer online populer. Hal tersebut terungkap lewat sejumlah dokumen rahasia yang diperoleh The Guardian dari mantan kontraktor NSA, Edward Snowden.

		Badan rahasia itu disebut telah menginfiltrasi jaringan Xbox Live yang memiliki lebih dari 48 juta pemain. Agen-agen NSA juga menyamarkan diri menjadi pemain dalam game Massive Multiplayer Online Role Playing Game (MMORPG) World of Warcraft dan Second Life. Ada pula usaha untuk merekrut informan dari kalangan gamer.

		Personel dari dinas pemerintah lain, seperti FBI dan CIA juga ikut memata-matai game online. Karena banyaknya agen pemerintah NSA, memberikan petunjuk agar mereka tak salah saling memata-matai antara satu dan yang lainnya.

		Untuk apa NSA memasuki dunia game online? Tujuannya tak jauh-jauh dari mencari teroris. Dokumen NSA yang ditulis pada 2008 itu menyebut komunitas gaming sebagai "jaringan komunikasi di mana banyak 'target' intelejen bisa menyembunyikan diri".

		Di samping orang yang aktif terlibat di organisasi terorisme, "target" lain termasuk ilmuwan nuklir Iran, hacker China, serta anggota Hizbullah, dan Hamas.

		Game online dicurigai sebagai medium yang dipakai para "target untuk berkomunikasi dan mencuci uang lewat ekonomi game.

		NSA kemudian berusaha memperoleh informasi tentang profil pemain di belakang karakter yang dicurigai di dunia game, seperti foto, lokasi, dan rekaman percakapan. Digabungkan dengan data dari medium sosial lain seperti Facebook dan Twitter, serta jejaring lainnya, NSA bisa memperoleh profil komprehensif mengenai interaksi sosial yang dilakukan oleh seorang "target".

		Dokumen NSA tidak menyebutkan apabila kegiatan mata-mata tersebut pernah mengungkap aktivitas terorisme di dunia game seperti yang dicurigai sebelumnya. Tak ada bukti pula bahwa teroris benar-benar memakai game online sebagai medium komunikasi. Tapi badan rahasia ini pernah memberangus sebuah situs yang dipakai untuk menjual kartu kredit curian, berdasarkan hasil intelejensi di dunia game.

		Penyusupan NSA ke dunia game online dilakukan tanpa permisi. Juru bicara Blizzard, pengembang World of Warcraft,  mengatakan bahwa pihaknya tak tahu menahu tentang kegiatan mata-mata di dalam gamenya. "Kalaupun ada, itu dilakukan tanpa sepengetahuan atau seizin kami."
	</content>
	<published>
		1012325463
	</published>	
	<author>
		Oik Yusuf 
	</author>
	<url>
		http://tekno.kompas.com/read/2013/12/10/1625432/NSA.Juga.Mata-matai.Game.Online.Untuk.Apa.
	</url>
	<id>
		6
	</id>
</document>


<document id="7">
	<title>
		Sadap 5 Miliar Ponsel Sehari, NSA Tahu Segalanya 
	</title>
	<content>
		KOMPAS.com - Bak aksi agen-agen rahasia dalan film Hollywood, dinas intelijen AS National Security Agency (NSA) menyadap hampir lima miliar ponsel di seluruh dunia setiap harinya.

		Hal tersebut diungkapkan oleh serangkaian dokumen dan wawancara dengan personel intelijen AS yang dituangkan dalam laporan The Washington Post.

		Dengan menyadap miliaran ponsel itu, NSA bisa mengetahui segala yang diinginkannya. NSA mampu memetakan pergerakan tiap-tiap pengguna dan mencari tahu hubungan apa yang ada di antara para individu.

		Dengan memantau wilayah-wilayah cakupan menara base transceiver station (BTS) yang terkoneksi dengan sinyal telepon, NSA bisa menelusuri lokasi sebuah ponsel, bahkan ketika fitur GPS sedang dimatikan dan pengguna tidak sedang menelepon atau berkirim pesan singkat.

		Teknik matematika canggih kemudian mengungkap hubungan antar pengguna ponsel dengan mengkorelasikan pola pergerakan dari waktu ke waktu dan jutaan orang lain yang bersinggungan jalan dengan mereka.  

		Data dari hasil penyadapan ini kemudian disimpan dalam database raksasa berisi informasi lokasi dari "ratusan juta perangkat", berdasarkan keterangan dari personel terkait dan dokumen yang dibocorkan mantan kontraktor NSA, Edward Snowden.

		Disebutkan bahwa NSA tidak secara spesifik menarget ponsel milik warga negara AS sendiri, tapi informasi lokasi perangkat-perangkat tersebut tetap turut terlacak secara "tidak sengaja".

		Seorang manajer senior yang namanya dirahasiakan menungkapkan bahwa NSA memperoleh data lokasi berjumlah sangat besar dengan menyadap jaringan kabel seluler yang tersebar di seluruh dunia.

		Sebelumnya, NSA pernah dilaporkan menyadap telepon 60 juta warga Spanyol dan 35 pemimpin negara di seluruh dunia, termasuk Presiden Indonesia.
	</content>
	<published>
		1012325463
	</published>	
	<author>
		Oik Yusuf
	</author>
	<url>
		http://tekno.kompas.com/read/2013/12/09/1230454/Sadap.5.Miliar.Ponsel.Sehari.NSA.Tahu.Segalanya
	</url>
	<id>
		7
	</id>
</document>


<document id="8">
	<title>
		Dirut PLN Mengundurkan Diri
	</title>
	<content>
		JAKARTA, KOMPAS - Direktur Utama PT Perusahaan Listrik Negara (Persero) Nur Pamudji mengajukan permohonan mundur dari jabatannya terkait dengan pemeriksaan kasus dugaan korupsi yang kini dalam penanganan Kejaksaan Agung.

		Menteri Badan Usaha Milik Negara Dahlan Iskan membenarkan permohonan mundur Nur Pamudji ini.Nur yang ditemui seusai menghadiri rapat di Kementerian Energi dan Sumber Daya Mineral, Jakarta, Jumat (6/12/2013) malam, kepada wartawan membenarkan dirinya mengundurkan diri untuk digantikan dirut baru yang piawai.

		Menurut Nur, pada 12 November 2013, ia mengirimkan pesan pendek kepada Menteri BUMN Dahlan Iskan. ”Saya melaporkan, kalau ada pegawai PLN yang nyolong, terima suap, korupsi, saya sendiri yang akan memborgolnya. Namun, pegawai yang bekerja baik dan profesional harus bisa kerja dengan tenang,” katanya.

		”Saya ikhlas mundur untuk digantikan dirut baru yang piawai tersebut agar para profesional di PLN bisa bekerja dengan tenang,” kata dia.

		Menteri BUMN Dahlan Iskan membenarkan pengajuan pengunduran diri Nur Pamudji sekitar tiga minggu lalu. Pengunduran diri itu terkait dengan pemeriksaan oleh Kejaksaan Agung untuk kasus dugaan korupsi pengadaan flame turbin pada 12 pembangkit listrik dan gas sektor Belawan 2007-2009 senilai Rp 23,98 miliar.

		”Saya sudah laporkan pengunduran diri ini kepada Presiden dan beliau meminta masalah ini segera diselesaikan,” kata Dahlan, seperti dikutip Antara.

		Menurut Dahlan, dirinya meminta Nur Pamudji tetap tenang menghadapi masalah itu. Dahlan menilai Nur Pamudji merupakan orang yang paling jujur.

		Kejaksaan Agung telah menetapkan lima tersangka dalam kasus ini. Mereka adalah mantan General Manager PT PLN Pembangkitan Sumatera Bagian Utara Albert Pangaribuan, Manajer Bidang Perencanaan PLN Edward Silitonga, Ketua Panitia Pemeriksa Mutu Barang PLN Ferdinand Ritonga, Manajer Produksi PLN Fahmi Rizal Lubis, dan Ketua Panitia Lelang PLN Robert Manyuazar.

		Dahlan menjelaskan, persoalan muncul ketika PLN harus mengganti sejumlah onderdil yang sudah waktunya walaupun pembangkit belum dibuka.

		”Ketika pembangkit dibuka, ternyata ada onderdil lain yang harus diganti. Penggantian dilakukan sesuai dengan SOP dan semua ditenderkan. Jika tidak diganti, ada potensi pembangkit mati di tengah jalan sehingga akan terjadi pemadaman listrik,” ujar Dahlan. 
	</content>
	<published>
		1012325463
	</published>	
	<author>
		Heru Sri Kumoro
	</author>
	<url>
		http://bisniskeuangan.kompas.com/read/2013/12/07/0559292/Dirut.PLN.Mengundurkan.Diri
	</url>
	<id>
		8
	</id>
</document>

<document id="9">
	<title>
		Melemah, Rupiah Kembali Dekati Level Rp 12.000 Per Dollar AS
	</title>
	<content>
		JAKARTA, KOMPAS.com — Nilai tukar rupiah di pasar spot kembali melemah. Pada pukul 10.01 WIB, Selasa (10/12/2013), rupiah terperosok 0,13 persen menjadi Rp 11.990 per dollar Amerika Serikat (AS) atau mendekati Rp 12.000 per dollar AS.

		Kemarin, rupiah bertengger di posisi Rp 11.974 per dollar AS, atau melemah tipis 0,08 persen dari sehari sebelumnya. Sementara itu, kurs tengah Bank Indonesia (BI) posisi kemarin ada di level Rp 11.956 per dollar AS atau menguat 0,03 persen dari hari sebelumnya.

		Sebelumnya, Rully Arya Wisnubroto, analis pasar uang Bank Mandiri, mengatakan, tekanan rupiah datang dari data tenaga kerja Amerika Serikat (AS) yang membaik sehingga membuat dollar AS menguat.

		Pasar khawatir, membaiknya data ekonomi AS tersebut akan mempercepat pengurangan stimulus moneter AS.

		Rully memperkirakan, hari ini rupiah kembali bergerak stabil cenderung lemah. Aksi tunggu pasar terhadap hasil Rapat Dewan Gubernur BI, 12 Desember, dan perkembangan terbaru soal kelanjutan program stimulus AS akan menekan rupiah. (Asnil Bambani Amri)
	</content>
	<published>
		1012325463
	</published>	
	<author>
		Erlangga Djumena
	</author>
	<url>
		http://bisniskeuangan.kompas.com/read/2013/12/10/1052116/Melemah.Rupiah.Kembali.Dekati.Level.Rp.12.000.Per.Dollar.AS
	</url>
	<id>
		9
	</id>
</document>

<document id="10">
	<title>
		Rupiah Menguat Usai Pemilu 2014
	</title>
	<content>
		BANDUNG, KOMPAS.com - Bank Indonesia (BI) memprediksi mata uang rupiah akan menguat terhadap dollar AS tahun depan saat pemilu nanti. Hal itu disebabkan dengan adanya pergantian pemimpin negara yang baru, membuat sentimen positif di dalam kurs mata uang.

		"Kalau sudah ada kepala negara baru maka rupiah kita mengalami perbaikan dengan baik," ujar Direktur Eksekutif Department Komunikasi BI, Difi Johansyah dalam pelatihan ekonomi dan perbankan Sabtu (7/12/2013).

		Difi menjelaskan penguatan rupiah tersebut sudah menjadi tren dari nilai tukar rupiah setiap tahun politik diadakan. Hal itu juga disusul pertumbuhan ekonomi yang meningkat di tahun pemilu mendatang.

		"Setiap menjelang pemilu atau setelah pemilihan umum (Pemilu), maka nilai tukar kita akan menguat," jelas Difi Johansyah

		Dengan kondisi memanas di tahun politik, nilai tukar rupiah akan kembali stabil di tengah dampak ekonomi nasional yang kini tengah bergejolak. Namun pihak BI akan terus memantau pasar melihat perkembangan trend setelah pemilu selesai.

		Menurut BI, potensi rupiah melemah bisa terjadi kembali di tahun politik. Hal ini dilihat dari faktor Internal dan eksternal. (Adiatmaputra Fajar Pratama)
	</content>
	<published>
		1012325463
	</published>	
	<author>
		Erlangga Djumena
	</author>
	<url>
		http://bisniskeuangan.kompas.com/read/2013/12/07/1639480/Rupiah.Menguat.Usai.Pemilu.2014
	</url>
	<id>
		10
	</id>
</document>

</docset>